% Created 2024-06-05 mié 22:56
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Proyecto semestral Bases de Datos}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Proyecto semestral Bases de Datos},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 29.1 (Org mode 9.7-pre)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\section{Introducción}
\label{sec:org973de04}

Este proyecto es grupal y consiste en modelar, implementar y crear las
consultas solicitadas.

Se debe realizar en postgres, mantener el proyecto bajo control de
versiones \textbf{git} y documentar cada decisión de diseño.

Este proyecto está basado en la novela \textbf{Los desposeídos} de \emph{Ursula
K. Le Guin}, por lo que será necesario que leas previamente el libro
para realizarlo.

En el pequeño planeta(luna) de \textbf{Anarres} existe una sociedad organizada bajo
los principios de la anarquía, no hay jefes ni esclavos, es una
sociedad colaborativa y libre. De todas maneras están organizados de
manera democrática, cada pueblo tiene su propio enfoque productivo,
tienen redes de comunicación y comercio, centos de formación técnica y
universidades. Imagínatelo.

Pero este planeta lleva solo unos docientos años habitados. Un grupo
de rebeldes decidió migrar desde \textbf{Urras}, hartos del sistema de
opresión y abuso que se vivía. Generaron una revolución y tomaron unas
naves para viajar y terraformar lo que llamarían \textbf{Anarres}-

Esta tarea consiste en crear un sistema que administre todo el sistema
productivo de \textbf{Anarres}.

La plataforma debe ser capaz de realizar lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Mantener un registro de eventos y sucesos históricos asociados a
cada pueblo.
\item Registrar cada pueblo y sus productos económicos
\item Cada pueblo debe tener una ubicación geográfica
\item Registrar los caminos, carreteras y líneas ferreas.
\item Registrar los habitantes de Anarres
\item Cada habitante tiene uno o más padres/madres, pasa por el sistema
educativo libertario y se educa en algún oficio, profesión o
ciencia.
\item Cada sistema productivo necesitara una cierta cantidad de personas
para administración, seguridad, transporte, comercio y la producción
misma: sean alimentos, minería, vestimenta, etcétera.
\item Hay eventos aleatorios como tormentas, sequías, terremotos que
podrían afectar la frágil economía del planeta.
\item Los eventos pueden gatillar la demanda de prioridades, por ejemplo
la industria de alimentos por sobre la de vestimenta.
\end{itemize}

En cada pueblo hay un centro administrativo que gestiona las
asignaciones de trabajo, se encargará de:

\begin{itemize}
\item Registrar la actividad económica del pueblo
\item Registro de eventos
\item Ingreso y egresos de habitantes
\item Solicitudes de cambio de trabajo
\item Notificar a los habitantes de noticias y asignaciones
\item Llevar registro de salarios
\item Llevar registro de la producción y comercio
\item Generar un reporte mensual
\end{itemize}
\section{Sugerencias.}
\label{sec:org891de2f}

\begin{itemize}
\item Para imaginarse el sistema leer el libro
\item Crear/Inventar una historia
\item La historia del pueblo de Anarres.
\item Puede ser un mapa con diversos lugares geográficos
\item La historia podría ser en un periódo de 100 años
\item Cada año suceden cosas/eventos
\item Se pueden crear pueblos y caminos
\item Cada camino conecta pueblos
\item Simular la historia de cada pueblo
\item Lo que produce y demanda
\item Simular eventos naturales que afecten la economía de cada pueblo
\item Registrar demanda/oferta de trabajo
\item Inventar curvas de población
\item Una vez se tenga la historia modelar el sistema de información
\end{itemize}
\section{Vistas y consultas}
\label{sec:org9c1e5a3}

Se debe generar las siguientes consultas

\begin{itemize}
\item Cantidad de trabajadores por sector productivo
\item Montos de producción y ventas
\item Trabajadores con su nivel de compatibilidad en el sector
productivo. (Científicos construyendo caminos es menos compatible
que obreros construyendo, pero podría ser)
\item Nivel de desempleo por edad
\item Cantidad de mujeres y hombres en edad fértil
\item Cantidad de niños y niñas nacidas por periodo de tiempo.
\item Emigrantes de otros pueblos, cantidad y detalle.
\item Ancianos y jubilados, estado de salud
\item Tasa de natalidad por pueblo
\item Nivel de estres de cada trabajador/habitante
\item Nivel de aburrimiento
\item Seguimiento de comercio con otros pueblos
\item Historia de cada pueblo
\item Listado de responsables en cada pueblo en un período de tiempo
\item Uso de caminos, generar un sistema de ruteo comercial simple con un
algoritmo Dijkstra para la ruta más corta.
\end{itemize}

Proponer 10 consultas diferentes adicionales a las ya solicitadas.

Scripts a considerar:

\begin{itemize}
\item Creación de roles
\item Creación de database
\item Borrado de roles/database
\item Cargado de datos
\item Backup
\end{itemize}
\end{document}
